《公開資料》諮詢 圖阻披露列罪行

2018年12月07日

《公開資料》諮詢 圖阻披露列罪行

《公開資料》諮詢文件提出20項改革建議。

【本報訊】法改委公開資料小組委員會亦發表《公開資料》諮詢文件，檢討公眾索取政府資料的制度及提出20項改革建議，諮詢公眾至明年3月5日。建議包括就不披露資料有較明確罰則，建議若有人向公共機構提出索取資料後，任何人更改、刪除、銷毀或隱藏檔案，意圖阻止披露資料均應定為罪行，但未有建議具體罰則。

公開資料小組委員會發表的報告達260頁，提出20項建議，主席高浩文建議政府應通過立法，實施具法定地位的制度，建議涵蓋政府部門及公營機構，容許任何人、不論是否香港居民均有資格提出索取資料要求。

相關新聞：本研社：倘早立法或無橫洲「摸底」事件

涉及執法獲豁免披露

就豁免披露資料，小組建議法庭檔案、立法會特權資料、涉及防務及保安、執法和法律等資料可獲絕對豁免，但部份資料屬有限制豁免，若反對披露資料的論據重於支持披露資料的論據，才有理由不披露資料。小組亦建議資料豁免披露期限定於30年，期滿後需有充份理據才可豁免披露，若市民要求索取資料被拒，可先由部門內部覆核，再由申訴專員覆核，若仍不滿決定可向法院上訴。

小組亦建議若有人向公共機構提出索取資料後，任何更改、刪除、銷毀或隱藏檔案，意圖阻止披露資料應定為罪行，申訴專員公署如決定某公營機構沒據制度傳達資料，可送達執行通知要求機構遵從。高浩文指小組不會就罰則作建議，但按英國類似法例最高罰款5,000英鎊。本港於2013至17年曾對未符規定提供資料的23名公務員作紀律處分。被問六七暴動或雨傘運動等政治敏感資料是否可豁免披露，高浩文指若披露的公眾利益大於不披露，便需作出披露。至港獨問題是否涉及保安資料而豁免披露，高指不回應個別問題。

■記者鍾雅宜

上一則
上一則
未經授權銷毀諮詢不提刑責 檔案法欠罰則恐成無牙虎

下一則
下一則
本研社：倘早立法或無橫洲「摸底」事件

本研社：倘早立法或無橫洲「摸底」事件
未經授權銷毀 諮詢不提刑責檔案法欠罰則 恐成無牙虎